% 以下加入背景颜色
\special{! userdict begin /bop-hook{gsave clippath 1.00 0.98 0.95 setrgbcolor fill grestore} def end}%
% 以下加入日期标记，pdftex 则不必。
\special{! [ /CreationDate (D:20020427) /DOCINFO pdfmark}

\documentclass[dvipdfm,12pt,a4paper]{article}
\usepackage{CJK,array,booktabs,threeparttable}
% 以下要用到 latex2html 时再加入，否则会和 pdftex 冲突。
%\usepackage{html}

% 颜色的设定要引进 color package。
\usepackage[dvips]{color}
\definecolor{webbrown}{rgb}{.6,0,0}

% 以下调整字距
\renewcommand\CJKglue{\hskip -0.3pt plus 0.08\baselineskip}
% 以下调整行距，两者 latex2html 皆不支持。
\linespread{1.25}

% 由于把行距加大，要把脚注的行距缩成预设的，这个设定采自吴聪敏教授的
% 《cwTeX 排版系统》修订二版一书，页 143。
\let\oldfootnote\footnote
\renewcommand\footnote[1]{\oldfootnote{\renewcommand\baselinestretch{1.0}%
\large\footnotesize\ignorespaces#1}}
\addtolength{\footnotesep}{1pt}

% 以下是使用 hyperref package，要放在其它 packages 之后。
% 如果 hyperref.cfg 已有定义，则 [] 内之选项可以省略。
% 目前 pdftitle, pdfauthor 的部份尚无法接受中文。
%\usepackage[dvips,CJKbookmarks,pdftitle={From TeX/LaTeX to PDF}%,pdfsubject={From TeX/LaTeX to PDF}%,pdfkeywords={tex,latex,cjk,typeset,pdf,typography}]{hyperref}

\usepackage[CJKbookmarks,bookmarks=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks, linkcolor=blue, citecolor=blue, urlcolor=black,%
    plainpages=true, bookmarksopen=false,%
    pdfhighlight=/P, %/I(inverse) /N(no effect) /O(outline) /P(inset)
    pdfauthor={Zheng Wei <cunman@Gmail.com>},%
    pdftitle={Economics},%
    pdfsubject={Economics},%
    pdfkeywords={Economic Relations},%
    pdfstartview=FitH, %FitBH, FitB
    pdfview=FitH,
    pdfpagemode=UseOutlines, %None, FullScreen, UseThumbs
}
% 调整版面，节省纸张。
\addtolength{\textwidth}{1.1in}
\addtolength{\oddsidemargin}{-.6in}
\addtolength{\textheight}{1.1in}
\addtolength{\topmargin}{-.6in}

% 华丽的页眉功能
\usepackage{fancyhdr}

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
\CJKtilde

% 设定页眉，由于标题使用中文，因此要置于 CJK 环境内。
%\pagestyle{headings} % 原始 LaTeX 的阳春页眉功能。
\pagestyle{fancy}

% 定义常要用到的指令
\newcommand{\ttfpt}{\textsf{ttf2pt1}}
\newcommand{\dvips}{\textsf{dvips}}
\newcommand{\pspdf}{\textsf{ps2pdf}}
\newcommand{\dvipdfm}{\textsf{dvipdfm}}
\newcommand{\cjk}{\textsf{CJK}}
\newcommand{\hyper}{\textsf{hyperref}}
\newcommand{\gs}{\textsf{Ghostscript}}
\newcommand{\ltoh}{\textsf{\LaTeX 2HTML}}
\newcommand{\pdftex}{pdf\TeX}
\newcommand{\pdflatex}{pdf\LaTeX}
\newcommand{\bigfive}{\textrm{Big-5}~码}
\renewcommand{\figurename}{图~}
\renewcommand{\tablename}{表~}
\renewcommand{\contentsname}{目~录~}
%\renewcommand{\appendixname}{附~录~}
%\renewcommand\refname{参~考~文~献}
%\newcommand\prechaptername{第}
%\newcommand\postchaptername{章}
%\renewcommand\indexname{索~引}
%\renewcommand\abstractname{摘~要}
\renewcommand{\today}{\number\year~年~\number\month~月~\number\day~日}


\title{\textcolor{webbrown}{\Huge \sf \CJKfamily{kai} 由~\TeX/\LaTeX~制作中文~PDF~檔}}

% 使用 \htmladdnormallink 时无法用中文，使用 href 则可，但后者和 latex2html
% 不相容。
\author{李果正~\htmladdnormallink{Edward G.J. Lee}{mailto:edt1023@speedymail.org}}
%\author{李果正~\href{mailto:edt1023@speedymail.org}{李果正}}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% 调整段落间距离
\parskip=0.2cm

%%% 以下是本文
\section{前言}
\label{sec:introduction}

\TeX/\LaTeX~的指令繁复，许多朋友都视为畏途，如果不是常在使用，
那真的是会很累人，但又爱其排版质量的精细优良，而且您大概没想到过，
我还拿他排版音乐五线谱、棋谱、化学结构式~\dots\dots，实在是令人又爱又恨。
但是有一个比较节省时间的法子，就是有空时就把一些常用的结构整理出来，
或写一篇新的格式文章时，保留档案的结构，就好像是~templet~一样，
要用到时再拿来填入文章即可，这不失是一种方便的方法。

底下就是要介绍如何使用~{\sf CJK}\footnote{
这是由~\htmladdnormallink{\sf Werner Lemberg}{mailto:wl@gnu.org}
所开发的一个~\LaTeX~套件，专门用来排版中日韩文。}
套件来制作中文的~PDF~檔。所使用的工具都是一般的~\TeX/\LaTeX~系统里头就有的，
而不是要去买一套所费不赀的商业软件。当然，为达到细部质量的要求，
有些套件可能需要更新一下，只要照着本文的指引去更新，应该是不会太复杂，
现在不都流行~DIY~吗？

由于基本上由~\TeX/\LaTeX~系统制作~PDF~文件，主要是由~ps~档来转的，
除非是使用~\pdftex~系统，因此以下所说的都是要使用~Type1~字型或~TTF~字型，
最好不要使用~pk~点阵字型，否则，制作出来的~PDF~文件，质量会很差。

\section{工具准备}
\label{sec:tools}

\subsection[{\small \cjk~套件}]{\cjk~套件}
\label{sec:cjk}

如果您的~\cjk~是~{\tt 4.2.0}~版的，那最好更新一下，可以到以下网址下载：
\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{ftp://ftp.ffii.org/pub/cjk/devel/cjk-current.tar.gz}{ftp://ftp.ffii.org/pub/cjk/devel/cjk-current.tar.gz}
\end{quote}
由于这是发展中的版本，可能一切都得手动。可参考所附说明把可执行档编译出来，
取代系统原有的就可以了。重要的是~{\tt \$TEXMF/tex/CJK}\footnote{
这是指~Unix-like~系统，一般是在~{\tt /usr/share/texmf/tex/CJK}~目录下。
在~Windows~系统下，那可能会在~{\tt texmf/tex/latex/cjk}~目录下。}
目录下的档案要更换成新的，就是原始码的~{\tt /texinput}~目录下的所有档案。

更新~\cjk~套件的目的是可以配合~\hyper~套件产生中文的~bookmarks，这在以前是
只有商业软件才能做到。而且，在~Unix-like~系统中尚无制作、阅览中文~bookmarks~
的商业软件存在。

\subsection[{\small \pdftex~系统}]{\pdftex~系统}
\label{sec:pdftex}

这不仅仅是宏套件，而是一个~\TeX/\LaTeX~的代替品，可以将~{\tt *.tex}~檔，
直接编译成~PDF~檔。这不更新也是可以，只是就无法直接取用~TTF~字型文件了。

在原有系统中也是可以只更新~\pdftex，可以到以下网站下载各种平台的可执行档：
\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{http://www.tug.org/texlive/tlprod/Master/bin/}{http://www.tug.org/texlive/tlprod/Master/bin/}
\end{quote}
别忘了一些必要的档案，例如~{\tt pdftex.def, *.pool}~等，在覆盖原来的档案后，
执行~{\tt texconfig init}。可参考第~\ref{sec:fonts}~节的网页说明。
以下为必要档案列表：

% threeparttable 无浮动功能，要置于 table 内。
% 这和 latex2html 不兼容，会当做图形来处理，中文的部份会成乱码，
% 使用 latex2html 前要另做修正。
\linespread{1.0}
\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\begin{threeparttable}
\caption{\pdftex~必要之档案列表}
\label{tab:hyper}
\begin{tabular}{>{\tt}l>{\tt}l}
\toprule
档案&所在位置\\
\cmidrule(lr){1-2}
pdftex&/usr/bin\tnote{*}\\
pdfetex&/usr/bin\\
ttf2afm&/usr/bin\\
pdftosrc&/usr/bin\\
pdftex.pool&/usr/share/texmf/web2c\\
pdfetex.pool&/usr/share/texmf/web2c\\
supp-mis.tex&/usr/share/texmf/tex/context/base\\
supp-pdf.tex&/usr/share/texmf/tex/context/base\\
pdftex.def&/usr/share/texmf/tex/latex/graphics\\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item[*] {\footnotesize 不同的~distribution~或~OS~会有不同的位置，例如~Slackware~是集中在~{\tt \$TEXMF/bin}~目录下。Windows~系统的~{\tt MiK}\TeX~则会在~{\tt texmf$\backslash$miktex$\backslash$bin}~目录下。}
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{center}
\end{table}
\linespread{1.25}

\subsection[{\small \hyper~套件}]{\hyper~套件}
\label{sec;hyperref}

这个宏套件主要是把~PDF~的一些功能嵌入~{\tt *.tex}~档内。不更新也没关系，
但就无法做出~PDF~檔中的中文~bookmarks~了。当然，中文的~bookmarks
还得配合新版的~\cjk~套件才行。可在以下网址下载：
\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{ftp://ftp.tug.org/pub/tex/hyperref/}{ftp://ftp.tug.org/pub/tex/hyperref/}
\end{quote}
版本一定要高于~{\tt 2002/04/12 v6.72l}~否则会无法处理中文~bookmarks。
这个套件的原始作者是~{\tt \htmladdnormallink{Sebastian Rahtz}{mailto:sebastian.rahtz@computing-services.oxford.ac.uk}}，
目前是由~{\tt \htmladdnormallink{Heiko Oberdiek}{mailto:oberdiek@uni-freiburg.deg}}~
所维护。实际例子请参考第~\ref{sec:example}~节，相关设定可参考第~\ref{sec:mhyperref}~小节。

\section{字型安装}
\label{sec:fonts}

\subsection[{\small 有关字型的一般注意事项}]{有关字型的一般注意事项}
\label{sec:fontsa}
这个部份请参考前曾发表的文章~``使用~\pdftex/\pdflatex~让~pdf~档内嵌中文~TTF/TTC''：
\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{http://www.study-area.org/tips/latex/pdftex.html}{http://www.study-area.org/tips/latex/pdftex.html}
\end{quote}
这里要补充的是，目前大概还有不少朋友还留有以前的~\bigfive~的~TTF，
这可以借由~{\sf \htmladdnormallink{oto}{http://sourceforge.net/projects/oto/}}%
\footnote{这支程序是由~\htmladdnormallink{Yao Zhang}{mailto:yaoz@users.sourceforge.net}~所开发，不使用其它函式库，是一个独立有用的小程序，以往的~\bigfive~TTF
可借由这个程序加入~Unicode table~后借尸还魂给~X~或~\ttfpt~来使用}
这支程序来加入~Unicdoe name/cmap table，这样就可以当做是~Unicode~字型来使用。
不过，其中的~map~表，并不合我们使用的~\bigfive中有关日文的部份，我做了个~patch，
只要~patch~里头的~{\tt BIG5.TXT}~档就可以了，不必重编译程序，可在~\htmladdnormallink{study-area}{http://www.study-area.org/}~网站下载：
\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{http://www.study-area.org/tips/latex/oto-BIG5.diff.gz}{http://www.study-area.org/tips/latex/oto-BIG5.diff.gz}
\end{quote}
patch~的方法如下：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
cd /usr/local/share/oto/
gzip -dc oto-BIG5.diff.gz | patch -s -p0
\end{verbatim}
\end{quote}

为了要使用~Type1~字型，{\tt \$TEXMF/dvips/config.ps}~最好是修改一下，
加入以下各种设定~(这里假设您的中文~Type1~或~TTF~字型都已安装、设定妥当)：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
%% 以下设定会预设使用 BlueSky 的 Type1 字型，等同于 dvips 的 -Ppdf 参数。
p +bsr.map              % CM/AMS fonts
p +bsr-interpolated.map % additional sizes
p +hoekwater.map        % additional fonts from Taco Hoekwater
h tex.pro
h alt-rule.pro
% 以下这个 o 要把前面的 % 拿掉，否则预设执行 dvips 会导向打印机。
o
\end{verbatim}
\end{quote}
如果不加这些设定，则要执行以下的指令代替：
\begin{quote}
\begin{verbatim}
dvips -Ppdf -G0 -o your.ps your.dvi
\end{verbatim}
\end{quote}
千万不要省略这个~$-${\tt G0}~参数，不然就得在~{\tt \$TEXMF/tex/dvips/config.pdf}~中把~{\tt G}~这个设定给~\%~起来。这是一个古老的~{\sf acroread}~的~bug~所产生的
兼容性问题，目前的~{\sf acroread}~应该不会有这种情形，加进去反而会有其它副作用。

\subsection[{\small 本文所使用的字型}]{本文所使用的字型}
\label{sec:fontsb}

本文~PDF~格式所使用的字型都是自由软件或~Public Domain，
非常感谢各提供的公司及个人，由于他们的热心，
使得这篇档里里外外称得上是自由档。兹列表于表~\ref{tab:fonts}：
%\newpage
\linespread{1.0}
\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\begin{threeparttable}
\caption{本文~PDF~格式使用的字型}
\label{tab:fonts}
\begin{tabular}{>{\tt}lllll}
\toprule
字型文件名称&使用处&字型名称&提供者&版权\\
\cmidrule(lr){1-5}
bsmi00lp.ttf&内文&文鼎细上海宋&文鼎公司&GPL-like\\
wcl-02.ttf&内文标题&王汉宗特明体&王汉宗博士&GPL\\
wcl-07.ttf&Title&王汉宗粗钢体&王汉宗博士&GPL\\
cm*.pfb&内文英文字&CM PS fonts&Blue Sky Research&Public Domain\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{threeparttable}
\end{center}
\end{table}
\linespread{1.25}

使用的转换程序是~{\sf \htmladdnormallink{oto}{http://sourceforge.net/projects/oto/}}~及~{\sf \htmladdnormallink{ttf2pt1}{http://ttf2pt1.sourceforge.net/}}。如果
是使用~\pdftex~的话，可直接抓取~TTF~而不必转换成~Type1。

\section{制作流程}
\label{sec:method}

以下所讨论的方法应该是最常见的，当然~\TeX/\LaTeX~的世界无奇不有~(个人觉得，
有点像~{\sf perl}~的世界，一大堆的现成模块可以运用)。但以处理中文而言，
除非是自行写程序，否则这应该算是最方便的现成方法了。以下的举例，
都是以~{\tt chpdf.tex}~为例，也是本文写作的文稿文件名称。

\subsection[{\small \dvips/\pspdf}]{\dvips/\pspdf}
\label{sec:mps2pdf}

这可说是最正统，最古老的方法了。最近由于~\htmladdnormallink{\gs}{http://www.ghostscript.com/}~的大幅改进，
已经使这个制作方法愈来愈完美。\gs~要在~{\tt 6.51}~以上的版本才会有较佳的效果。

这个方法其实就是一般~\TeX/\LaTeX~制作的正常过程，由~\TeX/\LaTeX~指令，
得到~{\tt *.dvi}~檔，再由~\dvips~制作成~{\tt *.ps}~檔，
然后再由~\pspdf~将~{\tt *.ps}~档转成~{\tt *.pdf}~檔。当然，
处理中文而言，我们使用的是~\cjk~套件，在~\bigfive的话，
指令是~{\tt bg5latex}。实际指令如下：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
bg5latex chpdf.tex
dvips -t a4 -Ppdf -G0 chpdf
ps2pdf13 chpdf.ps
\end{verbatim}
\end{quote}

其中~{\tt ps2pdf13}~是指使用~PDF-1.3~的格式，建议使用这个格式，比上不足，
比下有余。据个人的经验，使用这个方法制作来的~PDF~档，会大一些，
但质量会比较好，而且，
在使用~{\tt gzip}~压缩后会比由~\dvipdfm~或~\pdftex~做出来的还要小，很奇怪吧！
这也是本文的~PDF~格式的制作方法。不过，无论如何，本文中文字型是内嵌的，
这样可移植性会比较好，但档案就会比较大了。

\subsection[{\small \dvipdfm}]{\dvipdfm}
\label{sec:mdvipdfm}

这个过程比第~\ref{sec:mps2pdf}~小节的方法少了一个~{\tt *.ps}~的步骤。
\dvipdfm~会将~{\tt *.dvi}~檔直接生成~{\tt *.pdf} 檔。

\dvipdfm~标榜的是忠于原~\TeX~，但这样一来，可加入的~PDF~特性的功能就少了许多，
可以依靠~\hyper~套件来做扩充的功能。

实际执行指令如下：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
bg5latex chpdf.tex
dvipdfm chpdf
\end{verbatim}
\end{quote}

\subsection[{\small \pdftex/\pdflatex}]{\pdftex/\pdflatex}
\label{sec:mpdftex}

\hyper~套件虽然也可以加入不少的~PDF~特性，但~\pdftex/\pdflatex~可说是重写的
软件，可以当做~\TeX/\LaTeX~来使用，并且加入相当多的~PDF~特异功能，如果目标
是制作~PDF~档的话，\pdftex/\pdflatex~无疑是首选的工具。

这个部份可以先参考第~\ref{sec:fonts}~节所指网页的说明，先能动再来谈应用。版本
至少要~{\tt 0.14h}~以上的版本才能直接抓取~TTF。

当然~\pdftex/\pdflatex~的详细功能，本篇文章并没有做详细说明，仅对有用到的功能
略加解说。读者可以下载使用手册来参考。

\subsection[{\small \hyper~的设定}]{\hyper~的设定}
\label{sec:mhyperref}

以目前的情形而言，\hyper~套件的使用范围可能会比~\pdftex/\pdflatex~还要广。
他不仅可以配合原来的~\TeX/\LaTeX~系统，也可以和~\pdftex/\pdflatex~合用，因
此对这个套件有必要多了解一下。

\subsubsection[{\footnotesize \hyper~的设定档}]{\hyper~的设定档}
\label{sec:config-hyperref}

原则上设定档是~{\tt hyperref.cfg}，使用~\hyper~套件时，一有用到其中的~macro~
就是会找这个文件，其中找寻的顺序是：
\begin{enumerate}
\item 文稿中是否有设定，这是最优先使用的，会盖过其它设定。
\item 目前的工作目录是否有~{\tt hyperref.cfg}。
\item 系统的默认值，如~Unix-like~的~{\tt \$TEXMF/tex/latex/hyperref/hyperref.cfg}。Windows~{\tt MiK}\TeX~系统中的~{\tt \$TEXMF$\backslash$tex$\backslash$latex$\backslash$00miktex$\backslash$hyperref.cfg}。
\end{enumerate}

\subsubsection[{\footnotesize \hyper~的设定项目}]{\hyper~的设定项目}
\label{sec:config-item}

这里以我自已的~{\tt \hypertarget{hypercfg}{hyperref.cfg}}~来说明：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
1 \hypersetup{backref,
2             dvips,
3             bookmarks=true,
4             pdfauthor=Edward G.J. Lee,
5             colorlinks=true,
6             breaklinks=true,
7             hyperfigures=true,
8             pdfstartview=FitH,
9             linkcolor=blue}
\end{verbatim}
\end{quote}

基本上，原来文稿使用~{\tt $\backslash$label/$\backslash$ref}~及目录、索引的
部份就会自动可以交互参照。{\tt 2}~是指定要用其它如~\dvipdfm，\pdftex~时更改
这里的值，或设在文稿内。

{\tt 3}~是指要不要~bookmarks，{\tt 4}~是作者名字，在使用~\htmladdnormallink{\sf Xpdf}{http://www.foolabs.com/xpdf/}
\footnote{{\sf Xpdf}~是由~\htmladdnormallink{Derek B. Noonburg}{mailto:derekn@foolabs.com}~所开发的~PDF~阅览器，虽不若~{\sf acroread}~功能那么完备，但在自由软件来说，是除了~\gs~外的唯一~``专业''~PDF~阅览器。}
所附的
~{\tt pdfinfo}~指令执行后就会显示。或者使用~{\sf acroread}~在菜单上叫出
~{\sf Document info}~时也会显示，在~PDF~正文内则不会显示出来。

{\tt 5}~及~{\tt 9}~是设定超级链接的地方要不要显示颜色，及显示什么颜色。

{\tt 8}~是指使用~{\sf acroread}~阅览这个~PDF~文件时的显示模式，例如，
是~{\sf Fit Width}~还是~{\sf Fit in Window}。这在~{\sf Xpdf}~及~
{\sf gs/gv}~则没有这个功能来判断这个设定。这里设的是~{\sf Fit Width}，
不过，这个是传参数给~PDF View~这个~key，据个人的测试，似乎控制得不是很好。

最后，请大家饶了我吧！不要把例子里头的阿拉伯数字也写进您的设定档里去了。

\section{动手实作}
\label{sec:example}

这个部份可说是本文的精华了，因为要加入~PDF~特有的功能，
光靠传统的方法及工具是不够的，例如一些连结及~bookmarks~的功能，
除非很了解~PDF~的一些~instructions，自行由~\TeX~的指令~{\tt $\backslash$special}~来带入~{\tt *.tex}~文稿中，
但这样一来可就累了，本就够复杂的~\TeX/\LaTeX~语法，再加上~PDF~的指令，
那一篇文章还没完成，大概就打退堂鼓了。先别紧张，本文虽没有很深入的说明，
但本文这个活实例，就是您的~templet，直接拿来套用就对了！

本文的实际文稿及完成后的~PDF~檔可在~\htmladdnormallink{study-area}{http://www.study-area.org/}~网站下载：

\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{http://www.study-area.org/tips/latex/chpdf.tex}{http://www.study-area.org/tips/latex/chpdf/chpdf.tex}\\
\htmladdnormallink{http://www.study-area.org/tips/latex/chpdf.pdf}{http://www.study-area.org/tips/latex/chpdf/chpdf.pdf}
\end{quote}

这样就可以一边看文章一边看实际的排版结果。其中~{\tt chpdf.tex}~
由于加入了许多注解，因此显得比较乱，
而且个人写~{\tt *.tex}~文稿的习惯都是不内缩的，这点请大家忍耐一下。
本文没有详细说明的部份，应该在~{\tt chpdf.tex}~的注解里头都会稍加说明。

当然，您必须具有最基本的~\LaTeX~排版的经验，例子中已经尽量采用较简单的方式，
但有一小部份，为达到所需要的效果，还是不得不要用到特殊的套件。

\subsection[{\small 文稿内的架构}]{文稿内的架构}
\label{sec:framework}

\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
1  \documentclass[12pt,a4paper]{article}
2  \usepackage{CJK}
3  \usepackage[dvips,CJKbookmarks]{hyperref}
4  \begin{document}
5  \begin{CJK*}{Bg5}{aming}
6  \CJKtilde

......
这里写文章

7  \end{CJK*}
8  \end{document}
\end{verbatim}
\end{quote}

重点在~{\tt 2}~及~{\tt 3}~的部份。这里如果要改用~\pdftex，
那就得把~{\tt dvips}~改成~{\tt pdftex}，
由于我的~{\tt \hyperlink{hypercfg}{hyperref.cfg}}~已经设定好~{\tt dvips}，
因此这里的~{\tt dvips}~也是可以省略。而且注意这个~{\tt CJKbookmarks}，
这就是让~PDF~能有中文~bookmarks~的设定，要不然因为标题的部份经过编码，
最后如果没有还原的话就变成一堆乱码了。
这里要特别感谢~\htmladdnormallink{Werner Lemberg}{mailto:wl@gnu.org}~及
~\htmladdnormallink{Heiko Oberdiek}{mailto:oberdiek@ruf.uni-freiburg.de}
~的帮忙，解决了中文~bookmarks~的问题，是由~Werner~提出~patch，
然后~Heiko~做了一些修改后释出。当然，这在目前只能在~Windows~系统下的~
{\sf acroread}~才会看得到中文~bookmarks，
拿到~Unix-like~系统的~{\sf acroread}~阅览则仍是一堆乱码，
这是~{\sf acroread}~的问题，而不是~PDF~档的问题。

其它关于目录、交互参照、脚注、参考文献、索引~\dots\dots~等等，
只要使用了~\hyper~套件，便会自动处理，不必操心。但本文并没有谈到参考文献、
索引的部份，这是更进阶的课题了，留待有机会再来探讨。

\subsection[{\small 关于交互参照 (cross-reference)}]{关于交互参照 (cross-reference)}
\label{sec:cross-ref}

基本上~\LaTeX~本身就有交互参照的指令可用，
分别是~$\backslash$label~及~$\backslash$ref，$\backslash$pageref，
当然这只能显示，没办法由鼠标点了以后跳来跳去。也就是说只要使用~\hyper~套件，
纵使没有加入新的~tags，也是会有基本的文内连结功能。
当然~\hyper~套件另有扩充这方面的功能。请参考表~\ref{tab:cross-ref}：
%\newpage
\linespread{1.0}
\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\caption{交互参照}
\label{tab:cross-ref}
\begin{tabular}{l>{\tt}l>{\tt}l}
\toprule
套件&指令&功能说明\\
\cmidrule(lr){1-3}
\LaTeX&$\backslash$label\{{\sl name}\}&以~{\sl name}~来定位\\
&$\backslash$ref\{{\sl name}\}&显示~{\sl name}~之所在章节、图表\\
&$\backslash$pageref\{{\sl name}\}&显示~{\sl name}~之所在页码\\[6pt]
\hyper&$\backslash$hypertarget\{{\sl name}\}\{{\sl text}\}&以~{\sl name}~来定位\\
&$\backslash$hyperlink\{{\sl name}\}\{{\sl text}\}&按~{\tt ~hyperlink}~处，会跳至\\
&&{\tt hypertarget}~所在之处\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\linespread{1.25}

\subsection[{\small 网址超级链接~(hyperlink)}]{网址超级链接~(hyperlink)}
\label{sec:netlink}

这个在原本~\LaTeX~当然是没有的，~\TeX/\LaTeX~是属于平面排版系统，
网络上的应用是在~PDF~格式广为被使用后才开始有相关套件出现，
这恐怕也是~\TeX~系统能长久维持一定比例使用者的原因，弹性、功能都相当大，
质量也有保证，较不容易被时间所淘汰。

底下仍以图表的方式来说明比较清楚，请参考表~\ref{tab:hyperlink}：
%\newpage
\linespread{1.0}
\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\caption{网址超级链接的方法}
\label{tab:hyperlink}
\begin{tabular}{l>{\tt}l>{\tt}l}
\toprule
套件&寻址&说明\\
\cmidrule(lr){1-3}
\pdftex&&为了兼容性，请尽量直接使用\\
&&\hyper~的方式\\[6pt]
\hyper&$\backslash$href\{{\sl url}\}\{{\sl text}\}&连结至~{\sl url}~所在处\\
&$\backslash$hyperref\{{\sl url}\}\{{\sl category}\}\{{\sl name}\}\{{\sl text}\}&连结至~{\sl url}\#\{{\sl category}\}~所在处\\[6pt]
\ltoh&$\backslash$htmladdnormallink\{{\sl text}\}\{{\sl url}\}&连结至~{\sl url}~所在处\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\linespread{1.25}

\subsection[{\small 所见即所得？}]{所见即所得？}
\label{sec:wysiwyg}

现在很流行~``所见即所得''~，这里不想引发任何争议或论战，
只是目前个人使用的环境是~GNU/Linux~系统，我就说说我是怎么编译，怎么预视的。

首先我开了两个终端机~(rxvt)，我的窗口管理程序是~IceWM，
我已经设定好由按键就可以在两个虚拟窗口间方便移动。使用的编辑器是~{\tt Vim}。
在工作目录已写好了一个~sh script~称为~{\tt compile}~其内容如下：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
if [ $# -ne 1 ]
then
  echo "Usage: `basename $0` your.tex"
  exit 1
fi
FNAME=$1
rmtextmp
bg5latex $FNAME && \
bg5latex $FNAME && \
dvips -t a4 -Ppdf -G0 ${FNAME%.tex} && \
ps2pdf ${FNAME%.tex}.ps && \
xpdf ${FNAME%.tex}.pdf
\end{verbatim}
\end{quote}
其中~{\tt rmtextmp}~是另一个~sh script，内容如下：
\begin{quote}
\linespread{1.0}
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
rm -f *.aux *.toc *.log *.dvi *.cjk *.out \
      *.brf *.idx *.ind *.lof *.lot
\end{verbatim}
\end{quote}
主要是去除一些暂时产生的档案，可置于路径可达之处，否则要指明路径。这里
~{\tt bg5latex}~要执行二次，是因为交互参照的部份要第二次编译时才会完成。

\noindent
左边由~{\tt vim}~编辑了一段，想预视的话，马上移到右边执行：
\begin{quote}
\begin{verbatim}
./compile chpdf.tex
\end{verbatim}
\end{quote}
就可以了，文稿不大，而且又使用~Type1~字型的话，速度是相当快的，而~{\tt vim}~
也可以由颜色来帮忙控制语法是否正确，当然前提是文稿的整个大结构要先建立好，
否则编译容易发生错误而停下来。而大文稿本就应该切割成几个部份，
由~make，makefile~来控制。当然要做到完全由~{\tt vim}~来控制也是可以，这样
会不会更方便就看个人所持的观点和习惯了。

在~{\tt Emacs}~编辑器~(系统？)~也有现成的~\htmladdnormallink{\sf preview-latex}{http://sourceforge.net/projects/preview-latex}~可以使用。

不晓得这样子算不算是另类~WYSIWYG？在我的经验里，
这样的生产量是不会输给~MS Word，尤其是文稿份量相当大，例如几百页的内容，
至于细部微调控制那就更不用说了。甚至国人开发的
~\htmladdnormallink{{\tt cw}\TeX}{http://ceiba.cc.ntu.edu.tw/tmwu/index.html\#cwtex}~及
~\htmladdnormallink{{\tt Chi}\TeX}{http://www.math.ncu.edu.tw/~yih/yih.htm}~
目前都有相配合的~GUI~工具，相当方便，只可惜偏重在~Windows~系统上，
在~Unix-like~系统上还是得双手万能一下。这里要提醒大家一下，
\TeX~系统毕竟是幕后排版系统。而且，排版是一门审美艺术，大小细节要能掌握住，
才能达到质的要求，我们要的不是~WTGIWYG(What They Give Is What You Get)。

\section{结语}
\label{sec:conclusion}

好了，文章告一段落。我得事先声明，我不算是什么~\TeX/\LaTeX~的专家，
只是常在使用，会有一些使用上的心得，文章里头所说的不敢保证百分之百正确，
但至少我是亲自实作过，如果有不正确的地方，希望大家提出指正。
跟据我的说法去实作，如果有任何~``意外''，那我是不负责的。
您不会认为看了这十页的内容就变成~\TeX/\LaTeX~的专家了吧！
千万不能有这种想法，学海无涯，一山还有一山高~\dots\dots。

另外，有许多朋友来信问到~\TeX/\LaTeX~相关文件的问题，
其实一般的~\TeX~系统里头就会附上相当多的档，只是有些可能没有编译出来，
是以~{\tt *.tex}~或~{\tt *.dvi}~的形式存在，只要动手把他们编译出来就成了。
另外，一些~{\tt *.sty}~檔里头都会有一些说明，这可是第一手数据喔！当然，
这些都是英文，但只要找到相关的指令，照着指令的格式动手实验一下就成了。当然，
现成的~FAQ~不能忘了：

\begin{quote}
\tt
\htmladdnormallink{http://www.tex.ac.uk/faq}{http://www.tex.ac.uk/faq}
\end{quote}

至于中文书籍，新版本的确实不多，但吴聪敏教授的《{\tt cw}\TeX~排版系统》
一书应该相当具参考价值，这是个人手边重要的工具书之一，
虽然说的是~{\tt cw}\TeX~但其实都差不多，\LaTeX~的语法是固定的，
这本书网络上也可以下载。陈弘毅教授的~{\tt Chi}\TeX~系统也是有一些文件可以参考，
也可以由网络上下载。\cjk~本身的话，所附的档也有中文的，
就是~{\tt READMEb5.tex}，如果没有编译出来的话，自行改一下里头使用的中文字型，
手动编译出来就是一篇~\cjk~中文使用手册了。

\section{授权声明}
\label{sec:license}

Copyright~\copyright~2002~李果正~\htmladdnormallink{Edward G.J. Lee}{mailto:edt1023@speedymail.org}

\noindent
本檔除~sh script~外，为自由档(\htmladdnormallink{FDL}{http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html})，
可自由复制、修改、散布，但请保留版权声明。sh script~的部份为~Public Domain。
档内所提及的商标皆属其合法注册公司所有。

\end{CJK*}
\end{document}
